@inproceedings{Menad:CORIA-TALN:2023,
    author = "Menad, Safaa",
    title = "IR-SenTransBio: Mod\`eles Neuronaux Siamois pour la Recherche d'Information Biom\'edicale",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes des 16e Rencontres Jeunes Chercheurs en RI (RJCRI) et 25e Rencontre des \'Etudiants Chercheurs  en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (R\'ECITAL)",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "131-142",
    note = "",
    abstract = "L'entra{\^\i}nement de mod\`eles transformeurs de langages sur des donn\'ees biom\'edicales a permis d'obtenir des r\'esultats prometteurs. Cependant, ces mod\`eles de langage n\'ecessitent pour chaque t\^ache un affinement (fine-tuning) sur des donn\'ees supervis\'ees tr\`es sp\'ecifiques qui sont peu disponibles dans le domaine biom\'edical. Dans le cadre de la classification d'articles scientifiques et les r\'eponses aux questions biom\'edicales, nous proposons d'utiliser de nouveaux mod\`eles neuronaux siamois (sentence transformers) qui plongent des textes \`a comparer dans un espace vectoriel. Nos mod\`eles optimisent une fonction objectif d'apprentissage contrastif auto-supervis\'e sur des articles issus de la base de donn\'ees bibliographique MEDLINE associ\'es \`a leurs mots-cl\'es MeSH (Medical Subject Headings). Les r\'esultats obtenus sur plusieurs benchmarks montrent que les mod\`eles propos\'es permettent de r\'esoudre ces t\^aches sans exemples (zero-shot) et sont comparables \`a des mod\`eles transformeurs biom\'edicaux affin\'es sur des donn\'ees supervis\'es sp\'ecifiques aux probl\`emes trait\'es. De plus, nous exploitons nos mod\`eles dans la t\^ache de la recherche d'information biom\'edicale. Nous montrons que la combinaison de la m\'ethode BM25 et de nos mod\`eles permet d'obtenir des am\'eliorations suppl\'ementaires dans ce cadre.",
    keywords = "Mod\`eles de Langage, Transformeurs, Apprentissage Contrastif, Mod\`eles Neuronaux Simaois, Apprentissage sans Exemple, Apprentissage auto, supervis\'e, Recherche d'Information, Classification de Documents, R\'eponses aux Questions, Textes Biom\'edicaux",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2023/461892.pdf"
}
